\newpage
\begin{center}
\textbf{\Large LỜI CẢM ƠN }
\vspace{1cm}
\end{center}

Lời đầu tiên, nhóm chúng em xin gửi lời cảm ơn vô cùng chân thành đến Thầy - Tiến sĩ Ngô Huy Biên đã tạo điều kiện cho nhóm có cơ hội để thực hiện khóa luận này. Trong suốt thời gian thực hiện khóa luận, nhóm đã gặp nhiều khó khăn và thầy là người đã hướng dẫn và giúp đỡ nhóm rất nhiều. Thầy đã đưa ra các lời khuyên đáng giá và hỗ trợ nhóm khi gặp vấn đề, giúp cho nhóm có thể vượt qua khó khăn và có được các định hướng tốt hơn. Nhờ sự hỗ trợ nhiệt của thầy trong suốt thời gian qua, nhóm mới có thể hoàn thành tốt khóa luận. Một lần nữa, nhóm em xin gửi đến thầy lời cảm ơn sâu sắc nhất!

Tiếp theo, nhóm chúng em xin được gửi lời tri ân đến quý Thầy Cô trong khoa Công nghệ Thông tin của trường đại học Khoa Học Tự Nhiên đã tận tình giảng dạy và giúp nhóm chúng em trang bị các kiến thức cần thiết để có thể thực hiện khóa luận. Các kiến thức của thầy cô sẽ là những kinh nghiệm quý giá giúp nhóm em trong cả con đường về sau.

Nhóm em xin cảm ơn khoa Công nghệ Thông Tin và trường Đại học Khoa học tự nhiên, xin cảm ơn các thầy cô trong bộ phận công tác sinh viên và ban quản trị nhà trường. Nhờ những lần thông tin giải đáp thắc mắc, hỗ trợ và thông báo của thầy cô giúp nhóm em có điều kiện thuận lợi để hoàn thoàn khóa luận.

Trong quá trình thực hiện khóa luận, nhóm em đã cố gắng hoàn thành khóa luận bằng tất cả khả năng cho phép. Dù vậy, khó có thể tránh khỏi các lỗi lầm và thiết sót. Nên nhóm em hi vọng thầy cô sẽ thông cảm, chỉ bảo và đưa ra những phản hồi để giúp khóa luận trở nên hoàn thiện hơn.

Cuối cùng, nhóm em xin mong chúc các thầy cô sẽ có nhiều sức khỏe và tinh thần để hoàn thành tốt công tác giảng dạy, và gặp nhiều thành công trong cuộc sống.

\vspace{2cm}

\hspace{6cm}Thành phố Hồ Chí Minh, ngày ..... tháng ..... năm ....
